% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-2}
class Noeud:
    def __init__(self, g, v, d):
        self.gauche = g
        self.valeur = v
        self.droit = d
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2Bis}
def ins(v, abr):
    if abr is None:
        return Noeud(None, v, None)
    if v > abr.valeur:
        return Noeud(abr.gauche,abr.valeur,ins(v,abr.droit))
    elif v < abr.valeur:
        return ............................................
    else:
    return abr
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def nb_sup(v, abr):
    if abr is None:
        return 0
    else:
        if abr.valeur >= v:
            return 1+nb_sup(v, abr.gauche)+nb_sup(v, abr.droit)
        else:
            return nb_sup(v, abr.gauche)+nb_sup(v, abr.droit)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def reduire_triplet_au_sommet(p):
    a = depiler(p)
    b = depiler(p)
    c = sommet(p)
    if a % 2 != .... :
        empiler(p, ...)
    empiler(p, ...)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
def parcourir_pile_en_reduisant(p):
    q = creer_pile_vide()
    while taille(p) >= ....:
        reduire_triplet_au_sommet(p)
        e = depiler(p)
        empiler(q, e)
    while not est_vide(q):
        .............
        .............
    return p
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
def jouer(p):
    q = parcourir_pile_en_reduisant(p)
    if .............. :
        return p
    else:
        return jouer(...)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1a}
SELECT titre FROM morceaux WHERE id_interprete = 4;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1c}
SELECT titre, annee FROM morceaux ORDER BY annee;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2c}
INSERT INTO interpretes VALUES (1, 'Trust', 'France');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-0}
class Cellule:
    def __init__(self, murNord, murEst, murSud, murOuest):
        self.murs={'N':murNord,'E':murEst,'S':murSud,'O':murOuest}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-1}
cellule = Cellule(...)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2}
class Labyrinthe:
    def __init__(self, hauteur, longueur):
        self.grille=self.construire_grille(hauteur, longueur)
    def construire_grille(self, hauteur, longueur):
        grille = []
        for i in range(...):
            ligne = []
            for j in range(...):
                cellule = ...
                ligne.append(...)
            grille.append(ligne)
        return grille
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2bis}
def creer_passage(self, c1_lig, c1_col, c2_lig, c2_col):
    cellule1 = self.grille[c1_lig][c1_col]
    cellule2 = self.grille[c2_lig][c2_col]
    # cellule2 au Nord de cellule1
    if c1_lig - c2_lig == 1 and c1_col == c2_col:
        cellule1.murs['N'] = False
        ....
    # cellule2 à l’Ouest de cellule1
    elif ....
        ....
        ....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-5}
def creer_labyrinthe(self, ligne, colonne, haut, long):
    if haut == 1 : # Cas de base
        for k in range(...):
            self.creer_passage(ligne, k, ligne, k+1)
    elif long == 1: # Cas de base
        for k in range(...):
            self.creer_passage(...)
    else: # Appels récursifs
        # Code non étudié (Ne pas compléter)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mai 2022 - sujet 2}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mai 2022 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{ABR, POO et récursivité - 4 points}{\ \\
Dans cet exercice, la taille d’un arbre est le nombre de n\oe uds qu’il contient. Sa hauteur est le nombre de n\oe uds du plus long chemin qui joint le n\oe ud racine à l’une des feuilles (n\oe uds sans sous-arbres). On convient que la hauteur d’un arbre ne contenant qu’un n\oe ud vaut $1$ et la hauteur de l’arbre vide vaut $0$.
\begin{enumerate}
\item On considère l’arbre binaire représenté ci-dessous:
\end{enumerate}
\vspace{-0.5cm}\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.25cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
child{ node[N]{$13$}
	child{ node[N]{$11$}}
	child{ node[N]{$14$}}
	}
child{ node[N]{$21$}
	child{node[N]{$18$}
		child[right]{node[N]{$20$}}
		}
	child{node[N]{$27$}}
	};
\end{tikzpicture}
\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-1cm}\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner la taille de cet arbre.
\item Donner la hauteur de cet arbre.
\item Représenter sur la copie le sous-arbre droit du n\oe ud de valeur $15$.
\item Justifier que l’arbre de la figure 1 est un arbre binaire de recherche.
\item On insère la valeur $17$ dans l’arbre de la figure 1 de telle sorte que $17$ soit une nouvelle feuille de l’arbre et que le nouvel arbre obtenu soit encore un arbre binaire de recherche. Représenter sur la copie ce nouvel arbre.
\end{enumerate}
\item On considère la classe \texttt{Noeud} définie de la façon suivante en Python :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Parmi les trois instructions \textbf{(A)}, \textbf{(B)} et \textbf{(C)} suivantes, écrire sur la copie la lettre correspondant à celle qui construit et stocke dans la variable \texttt{abr} l’arbre représenté ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.25cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
child{ node[N]{$13$}}
child{ node[N]{$21$}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]\textbf{(A)} \texttt{abr=Noeud(Noeud(Noeud(None,13,None),15,None),21,None)}\\
\textbf{(B)} \texttt{abr=Noeud(None,13,Noeud(Noeud(None,15,None),21,None))}\\
\textbf{(C)} \texttt{abr=Noeud(Noeud(None,13,None),15,Noeud(None,21,None))}
\item[(b)] Recopier et compléter la ligne 7 du code de la fonction \texttt{ins} ci-dessous qui prend en paramètres une valeur \texttt{v} et un arbre binaire de recherche \texttt{abr} et qui renvoie l’arbre obtenu suite à l’insertion de la valeur \texttt{v} dans l’arbre \texttt{abr}. Les lignes 8 et 9 permettent de ne pas insérer la valeur \texttt{v} si celle-ci est déjà présente dans \texttt{abr}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1-2Bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{nb\_sup} prend en paramètres une valeur \texttt{v} et un arbre binaire de recherche \texttt{abr} et renvoie le nombre de valeurs supérieures ou égales à la valeur \texttt{v} dans l’arbre \texttt{abr}.\\
Le code de cette fonction \texttt{nb\_sup} est donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item On exécute l’instruction \texttt{nb\_sup(16, abr)} dans laquelle \texttt{abr} est l’arbre initial de la figure 1. Déterminer le nombre d’appels à la fonction \texttt{nb\_sup}.
\item L’arbre passé en paramètre étant un arbre binaire de recherche, on peut améliorer la fonction \texttt{nb\_sup} précédente afin de réduire ce nombre d’appels. Ecrire sur la copie le code modifié de cette fonction.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Pile - 4 points}{\ \\
La poussette est un jeu de cartes en solitaire. Cet exercice propose une version simplifiée de ce jeu basée sur des nombres.\\\\
On considère une pile constituée de nombres entiers tirés aléatoirement. Le jeu consiste à réduire la pile suivant la règle suivante : quand la pile contient du haut vers le bas un triplet dont les termes du haut et du bas sont de même parité, on supprime l'élément central.\\\\
Par exemple :
\itemizeb{\item Si la pile contient du haut vers le bas, le triplet $1$ $0$ $3$, on supprime le $0$.
\item Si la pile contient du haut vers le bas, le triplet $1$ $0$ $8$, la pile reste inchangée.\\}
On parcourt la pile ainsi de haut en bas et on procède aux réductions. Arrivé en bas de la pile, on recommence la réduction en repartant du sommet de la pile jusqu'à ce que la pile ne soit plus réductible. Une partie est \og gagnante\fg\ lorsque la pile finale est réduite à deux éléments exactement.\\\\
Voici un exemple détaillé de déroulement d'une partie.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,5.25) -- (0,0) -- (1,0) -- (1,5.25);
\draw (0.5,0.375) node{$6$};
\draw (0.5,1.125) node{$9$};
\draw (0.5,1.875) node{$8$};
\draw (0.5,2.625) node{$3$};
\draw (0.5,3.375) node{$4$};
\draw (0.5,4.125) node{$5$};
\draw (0.5,4.875) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (0.25,5.25) -- (0.25,3) -- (0.75,3) -- (0.75,5.25) -- cycle;
\draw (1.25,5.25) -- (1.25,0) -- (2.25,0) -- (2.25,5.25);
\draw (1.75,0.375) node{$6$};
\draw (1.75,1.125) node{$9$};
\draw (1.75,1.875) node{$8$};
\draw (1.75,2.625) node{$3$};
\draw (1.75,3.375) node{$4$};
\draw (1.75,4.125) node{$5$};
\draw (1.75,4.875) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (1.5,4.5) -- (1.5,2.25) -- (2,2.25) -- (2,4.5) -- cycle;
\draw[line width=1pt] (1.3,3.75) -- (2.2,3); \draw[line width=1pt] (1.3,3) -- (2.2,3.75);
\draw (2.5,5.25) -- (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,5.25);
\draw (3,0.375) node{$6$};
\draw (3,1.125) node{$9$};
\draw (3,1.875) node{$8$};
\draw (3,2.625) node{$3$};
\draw (3,3.375) node{$5$};
\draw (3,4.125) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (2.75,3) -- (2.75,0.75) -- (3.25,0.75) -- (3.25,3) -- cycle;
\draw[line width=1pt] (2.55,2.25) -- (3.45,1.5); \draw[line width=1pt] (2.55,1.5) -- (3.45,2.25);
\draw[line width=1pt] (1.3,3.75) -- (2.2,3); \draw[line width=1pt] (1.3,3) -- (2.2,3.75);
\draw (3.75,5.25) -- (3.75,0) -- (4.75,0) -- (4.75,5.25);
\draw (4.25,0.375) node{$6$};
\draw (4.25,1.125) node{$9$};
\draw (4.25,1.875) node{$3$};
\draw (4.25,2.625) node{$5$};
\draw (4.25,3.375) node{$7$};
\draw (2.375,5.75) node{Premier parcours de la pile};
\end{tikzpicture}
\hspace{1.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,5.25) -- (0,0) -- (1,0) -- (1,5.25);
\draw (0.5,0.375) node{$6$};
\draw (0.5,1.125) node{$9$};
\draw (0.5,1.875) node{$3$};
\draw (0.5,2.625) node{$5$};
\draw (0.5,3.375) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (0.25,3.75) -- (0.25,1.5) -- (0.75,1.5) -- (0.75,3.75) -- cycle;
\draw[line width=1pt] (0.05,3) -- (0.95,2.25); \draw[line width=1pt] (0.05,2.25) -- (0.95,3);
\draw (1.25,5.25) -- (1.25,0) -- (2.25,0) -- (2.25,5.25);
\draw (1.75,0.375) node{$6$};
\draw (1.75,1.125) node{$9$};
\draw (1.75,1.875) node{$3$};
\draw (1.75,2.625) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (1.5,2.25) -- (1.5,0) -- (2,0) -- (2,2.25) -- cycle;
\draw (2.5,5.25) -- (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,5.25);
\draw (3,0.375) node{$6$};
\draw (3,1.125) node{$9$};
\draw (3,1.875) node{$3$};
\draw (3,2.625) node{$7$};
\draw (1.75,5.75) node{Parcours suivant};
\end{tikzpicture}
\hspace{1.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,5.25) -- (0,0) -- (1,0) -- (1,5.25);
\draw (0.5,0.375) node{$6$};
\draw (0.5,1.125) node{$9$};
\draw (0.5,1.875) node{$3$};
\draw (0.5,2.625) node{$7$};
\draw[line width=1pt] (0.25,3) -- (0.25,0.75) -- (0.75,0.75) -- (0.75,3) -- cycle;
\draw[line width=1pt] (0.05,2.25) -- (0.95,1.5); \draw[line width=1pt] (0.05,1.5) -- (0.95,2.25);
\draw (1.25,5.25) -- (1.25,0) -- (2.25,0) -- (2.25,5.25);
\draw (1.75,0.375) node{$6$};
\draw (1.75,1.125) node{$9$};
\draw (1.75,1.875) node{$7$};
\draw (1.125,5.75) node{Dernier parcours};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner les différentes étapes de réduction de la pile suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,4.5) -- (0,0) -- (1,0) -- (1,4.5);
\draw (0.5,0.375) node{$2$};
\draw (0.5,1.125) node{$4$};
\draw (0.5,1.875) node{$7$};
\draw (0.5,2.625) node{$8$};
\draw (0.5,3.375) node{$9$};
\draw (0.5,4.125) node{$4$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Parmi les piles proposées ci-dessous, donner celle qui est gagnante.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,4.5) -- (0,0) --node[below=0.5cm]{Pile A} (1,0) -- (1,4.5);
\draw (0.5,0.375) node{$1$};
\draw (0.5,1.125) node{$2$};
\draw (0.5,1.875) node{$4$};
\draw (0.5,2.625) node{$5$};
\draw (0.5,3.375) node{$4$};
\draw (0.5,4.125) node{$5$};
\end{tikzpicture}
\hspace{3cm}\begin{tikzpicture}
\draw (0,4.5) -- (0,0) --node[below=0.5cm]{Pile B} (1,0) -- (1,4.5);
\draw (0.5,0.375) node{$0$};
\draw (0.5,1.125) node{$2$};
\draw (0.5,1.875) node{$9$};
\draw (0.5,2.625) node{$4$};
\draw (0.5,3.375) node{$5$};
\draw (0.5,4.125) node{$4$};
\end{tikzpicture}
\hspace{3cm}\begin{tikzpicture}
\draw (0,4.5) -- (0,0) --node[below=0.5cm]{Pile C} (1,0) -- (1,4.5);
\draw (0.5,0.375) node{$1$};
\draw (0.5,1.125) node{$6$};
\draw (0.5,1.875) node{$7$};
\draw (0.5,2.625) node{$8$};
\draw (0.5,3.375) node{$4$};
\draw (0.5,4.125) node{$3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
L'interface d'une pile est proposée ci-dessous. On utilisera uniquement les fonctions figurant dans le tableau suivant :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{14cm}|}
\hline
Structure de données abstraite : Pile
\tabularnewline\hline
\itemizeb{\item\texttt{creer\_pile\_vide()} renvoie une pile vide
\item\texttt{est\_vide(p)} renvoie \texttt{True} si \texttt{p} est vide, \texttt{False} sinon
\item\texttt{empiler(p, element)} ajoute \texttt{element} au sommet de \texttt{p}
\item\texttt{depiler(p)} retire l'élément au sommet de \texttt{p} et le renvoie
\item\texttt{sommet(p)} renvoie l'élément au sommet de \texttt{p} sans le retirer de \texttt{p}
\item\texttt{taille(p)} renvoie le nombre d'éléments de \texttt{p}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{reduire\_triplet\_au\_sommet} permet de supprimer l'élément central des trois premiers éléments en partant du haut de la pile, si l'élément du bas et du haut sont de même parité. Les éléments dépilés et non supprimés sont replacés dans le bon ordre dans la pile.\\
Recopier et compléter sur la copie le code de la fonction \texttt{reduire\_triplet\_au\_sommet} prenant une pile \texttt{p} en paramètre et qui la modifie en place. Cette fonction ne renvoie donc rien.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item On se propose maintenant d'écrire une fonction \texttt{parcourir\_pile\_en\_reduisant} qui parcourt la pile du haut vers le bas en procédant aux réductions pour chaque triplet rencontré quand cela est possible.
\begin{enumerate}
\item Donner la taille minimale que doit avoir une pile pour être réductible.
\item Recopier et compléter le code suivant sur la copie :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Partant d'une pile d'entiers \texttt{p}, on propose ici d'implémenter une fonction récursive \texttt{jouer} renvoyant la pile \texttt{p} entièrement simplifiée. Une fois la pile parcourue de haut en bas et réduite, on procède à nouveau à sa réduction à condition que cela soit possible. Ainsi :
\itemizeb{\item si la pile \texttt{p} n’a pas subi de réduction, on la renvoie ;
\item sinon on appelle à nouveau la fonction \texttt{jouer}, prenant en paramètre la pile réduite.}
Recopier et compléter sur la copie le code ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-4}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage - 4 points}{\ \\
\textbf{Rappels :}
\itemizeb{\item Une adresse IPv4 est composée de 4 octets, soit 32 bits. Elle est notée \texttt{a.b.c.d}, où \texttt{a}, \texttt{b}, \texttt{c} et \texttt{d} sont les valeurs des 4 octets.
\item La notation \texttt{a.b.c.d/n} signifie que les \texttt{n} premiers bits de l’adresse IP représentent la partie \og réseau\fg, les bits qui suivent représentent la partie \og machine\fg.
\item L’adresse IPv4 dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à \texttt{0} est appelée \og adresse du réseau\fg.
\item L’adresse IPv4 dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à \texttt{1} est appelée \og adresse de diffusion\fg.\\}
On considère le réseau représenté sur la Figure 1 ci-dessous :
\setcounter{figure}{0}
\vspace{-0.5cm}\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{Metropole_mai_2022_sujet_2_Fig1.png}
\caption{schéma d'un réseau}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}\begin{enumerate}
\item On considère la machine d'adresse IPv4 \texttt{192.168.1.1/24}
\begin{enumerate}
\item Donner l’adresse du réseau sur lequel se trouve cette machine.
\item Donner l'adresse de diffusion (broadcast) de ce réseau.
\item Donner le nombre maximal de machines que l'on peut connecter sur ce réseau.
\item On souhaite ajouter une machine sur ce réseau, proposer une adresse IPv4 possible pour cette machine.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La machine d'adresse IPv4 \texttt{192.168.1.1} transmet un paquet IPv4 à la machine d'adresse IPv4 \texttt{192.168.4.2}\\
Donner toutes les routes pouvant être empruntées par ce paquet IPv4, chaque routeur ne pouvant être traversé qu'une seule fois.
\item Expliquer l’utilité d’avoir plusieurs routes possibles reliant les réseaux \texttt{192.168.1.0/24} et \texttt{192.168.4.0/24}
\end{enumerate}
\item Dans cette question, on suppose que le protocole de routage mis en place dans le réseau est RIP. Ce protocole consiste à minimiser le nombre de sauts. Le
schéma du réseau est celui de la figure 1. Les tables de routage utilisées sont données ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|p{0.25cm}|l|l|p{0.25cm}|l|l|}
\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
\multicolumn{2}{|l|}{Routeur A}&&\multicolumn{2}{|l|}{Routeur B}&&\multicolumn{2}{|l|}{Routeur C}
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
Destination&passe par&&Destination&passe par&&Destination&passe par
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
B&...&&A&A&&A&A
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
C&...&&C&C&&B&B
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
D&E&&D&C&&D&E
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
E&...&&E&C&&E&E
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
F&C&&F&C&&F&F
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
\multicolumn{1}{l}{}
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
\multicolumn{2}{|l|}{Routeur D}&&\multicolumn{2}{|l|}{Routeur E}&&\multicolumn{2}{|l|}{Routeur F}
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
Destination&passe par&&Destination&passe par&&Destination&passe par
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
A&E&&A&A&&A&C
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
B&F&&B&C&&B&C
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
C&F&&C&C&&C&C
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
E&E&&D&D&&D&D
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
F&F&&F&C&&E&C
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
\end{tabular}\\\ \\
Tables de routage
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie la table de routage du routeur A.
\item Un paquet IP doit aller du routeur B au routeur D. En utilisant les tables de routage, donner le parcours emprunté par celui-ci.
\item Les connexions entre les routeurs B-C et A-E étant coupées, sur la copie, réécrire les tables de routage des routeurs A, B et C.
\item Déterminer le nouveau parcours emprunté par le paquet IP pour aller du routeur B au routeur D.
\end{enumerate}
\item Dans cette question, on suppose que le protocole de routage mis en place dans le réseau est OSPF. Ce protocole consiste à minimiser la somme des coûts des liaisons empruntées. Le coût d’une liaison est défini par la relation
$$\text{coût }=\dfrac{10^8}{d},$$
où $d$ représente le débit en bit/s et coût est sans unité. Le schéma du réseau est celui de la figure 1.
\begin{enumerate}
\item Déterminer le coût des liaisons Ethernet ($d = 10^7$ bit/s), Fast-Ethernet ($d = 10^8$ bit/s) et Fibre ($d = 10^9$ bit/s).
\item On veut représenter schématiquement le réseau de routeurs à partir du schéma du réseau figure 1.\\
Recopier sur la copie le schéma ci-dessous et tracer les liaisons entre les routeurs en y indiquant le coût.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{sommet}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\node[sommet] (A) at (3,1) {A};
\node[sommet] (B) at (0,0) {B};
\node[sommet] (C) at (1.5,-1) {C};
\node[sommet] (D) at (7,-1) {D};
\node[sommet] (E) at (4.5,0) {E};
\node[sommet] (F) at (4.5,-2) {F};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Un paquet IPv4 doit être acheminé d'une machine ayant pour adresse IPv4 \texttt{192.168.2.1} à une machine ayant pour adresse IPv4 \texttt{192.168.4.1}. Ecrire les routes possibles, c'est-à-dire la liste des routeurs traversés, et le coût de chacune de ces routes, chaque routeur ne pouvant être traversé qu'une seule fois.
\item[(d)] Donner, en la justifiant, la route qui sera empruntée par un paquet IPv4 pour aller d'une machine ayant pour adresse IPv4 \texttt{192.168.2.1} à une machine ayant pour adresse IPv4 \texttt{192.168.4.1}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots clefs du langage SQL suivants : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ON}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{INSERT INTO VALUES}, \texttt{COUNT}, \texttt{ORDER BY}.
\itemizeb{\item La clause \texttt{ORDER BY} suivie d'un attribut permet de trier les résultats par ordre croissant de l'attribut ;
\item\texttt{COUNT(*)} renvoie le nombre de lignes d'une requête.\\}
Un musicien souhaite créer une base de données relationnelle contenant ses morceaux et interprètes préférés. Pour cela, il utilise le langage SQL. Il crée une table \texttt{morceaux} qui contient entre autres les titres des morceaux et leur année de sortie :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{l|}}
\hline
id\_morceau&titre&annee&id\_interprete
\tabularnewline\hline
1&Like a Rolling Stone&1965&1
\tabularnewline\hline
2&Respect&1967&2
\tabularnewline\hline
3&Imagine&1970&3
\tabularnewline\hline
4&Hey Jude&1968&4
\tabularnewline\hline
5&Smells Like Teen Spirit&1991&5
\tabularnewline\hline
6&I Want To hold Your Hand&1963&4
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
Il crée la table \texttt{interpretes} qui contient les interprètes et leur pays d'origine :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{l|}}
\hline
id\_interprete&nom&pays
\tabularnewline\hline
1&Bob Dylan&États-Unis
\tabularnewline\hline
2&Aretha Franklin&États-Unis
\tabularnewline\hline
3&John Lennon&Angleterre
\tabularnewline\hline
4&The Beatles&Angleterre
\tabularnewline\hline
5&Nirvana&États-Unis
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\texttt{id\_morceau} de la table \texttt{morceaux} et \texttt{id\_interprete} de la table \texttt{interpretes} sont des clés primaires.\\
L’attribut \texttt{id\_interprete} de la table \texttt{morceaux} fait directement référence à la clé primaire de la table \texttt{interpretes}.\\
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant d'afficher les noms des interprètes originaires d'Angleterre.
\item[(c)] Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-1c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] Ecrire une requête permettant de calculer le nombre de morceaux dans la table \texttt{morceaux}.
\item[(e)] Ecrire une requête affichant les titres des morceaux par ordre alphabétique.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Citer, en justifiant, la clé étrangère de la table \texttt{morceaux}.
\item Ecrire un schéma relationnel des tables \texttt{interpretes} et \texttt{morceaux}.
\item Expliquer pourquoi la requête suivante produit une erreur :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Une erreur de saisie a été faite. Ecrire une requête SQL permettant de changer l’année du titre \texttt{Imagine} en 1971.
\item Ecrire une requête SQL permettant d'ajouter l'interprète  \texttt{The Who} venant d'Angleterre à la table  \texttt{interpretes}. On lui donnera un  \texttt{id\_interprete} égal à  \texttt{6}.
\item Ecrire une requête SQL permettant d'ajouter le titre  \texttt{My Generation} de  \texttt{The Who} à la table  \texttt{morceaux}. Ce titre est sorti en  \texttt{1965} et on lui donnera un  \texttt{id\_morceau} de  \texttt{7} ainsi que l' \texttt{id\_interprete} qui conviendra.
\end{enumerate}
\item Ecrire une requête permettant de lister les titres des interprètes venant des États-Unis.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO et méthode \og diviser pour régner\fg\ - 4 points}{\ 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw[->] (-0.25,0.25)node[above left]{$0$} -- (1,0.25) node[right]{colonne};
\draw (2,-3.5) node{LABYRINTHE};
\draw[->](-0.25,0.25) -- (-0.25,-1) node[rotate=90,left]{ligne};
\draw (0,0) -- (4,0);
\draw (0,-0.5) -- (4,-0.5);
\draw (0,-1) -- (4,-1);
\draw (0,-1.5) -- (4,-1.5);
\draw (0,-2) -- (4,-2);
\draw (0,-2.5) -- (4,-2.5);
\draw (0,-3) -- (4,-3);
\draw (0,0) -- (0,-3);
\draw (0.5,0) -- (0.5,-3);
\draw (1,0) -- (1,-3);
\draw (1.5,0) -- (1.5,-3);
\draw (2,0) -- (2,-3);
\draw (2.5,0) -- (2.5,-3);
\draw (3,0) -- (3,-3);
\draw (3.5,0) -- (3.5,-3);
\draw (4,0) -- (4,-3);
\draw (3.25,-1.75) circle(0.4);
\draw[->] (3.25,-1.25) to[bend left] (6.9,-0.2);
\draw (7,-2.25) -- node[below]{Mur Sud} (9,-2.25) -- node[right,text centered,text width=0.75cm]{Mur\\Est} (9,-0.25) -- node[above]{Mur Nord} (7,-0.25) -- node[left,text centered,text width=1cm]{Mur\\Ouest} cycle;
\draw (8,-3.5) node{CELLULE};
\draw (8,-4) node{de coordonnées $(3,6)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Un labyrinthe est composé de cellules possédant chacune quatre murs (voir cidessus). La cellule en haut à gauche du labyrinthe est de coordonnées $(0, 0)$. On définit la classe \texttt{Cellule} ci-dessous. Le constructeur possède un attribut \texttt{murs} de type \texttt{dict} dont les clés sont \texttt{\squote N\squote}, \texttt{\squote E\squote}, \texttt{\squote S\squote} et \texttt{\squote O\squote} et dont les valeurs sont des booléens (\texttt{True} si le mur est présent et \texttt{False} sinon).
\CodeInfo{Python}{Exo5-0}
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie l'instruction Python suivante permettant de créer une instance \texttt{cellule} de la classe \texttt{Cellule} possédant tous ses murs sauf le mur Est.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le constructeur de la classe \texttt{Labyrinthe} ci-dessous possède un seul attribut \texttt{grille}. La méthode \texttt{construire\_grille} permet de construire un tableau à deux dimensions \texttt{hauteur} et \texttt{longueur} contenant des cellules possédant chacune ses quatre murs. Recopier et compléter sur la copie les lignes 6 à 10 de la classe \texttt{Labyrinthe}.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo5-2}
Pour générer un labyrinthe, on munit la classe \texttt{Labyrinthe} d'une méthode \texttt{creer\_passage} permettant de supprimer des murs entre deux cellules ayant un côté commun afin de créer un passage. Cette méthode prend en paramètres les coordonnées \texttt{(c1\_lig}, \texttt{c1\_col)} d'une cellule notée \texttt{cellule1} et les coordonnées \texttt{(c2\_lig}, \texttt{c2\_col)} d'une cellule notée \texttt{cellule2} et crée un passage entre \texttt{cellule1} et \texttt{cellule2}.
\CodeInfoNum{Python}{Exo5-2bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item La ligne 6 permet de supprimer le mur Nord de \texttt{cellule1}. Un mur de \texttt{cellule2} doit aussi être supprimé pour libérer un passage entre \texttt{cellule1} et \texttt{cellule2}. Ecrire l'instruction Python que l'on doit ajouter à la ligne 7.
\item Recopier et compléter sur la copie le code Python des lignes 9 à 11 qui permettent le traitement du cas où \texttt{cellule2} est à l’Ouest de \texttt{cellule1} :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-0.5,0) -- (6.51,0); \draw (-0.5,-3) -- (6.51,-3);
\draw (0,0.5) -- (0,-3.5); \draw (3,0.5) -- (3,-3.5); \draw (3.05,0.5) -- (3.05,-3.5); \draw (6.01,0.5) -- (6.01,-3.5);
\draw (0,0) -- (3,0) -- (3,-3) -- (0,-3) -- cycle;
\draw (1.5,-1.5) node[text centered,text width=3cm]{\texttt{cellule2}\\de\\coordonnées\\\texttt{(c2\_lig,c2\_col)}};
\draw (3.01,0) -- (6.01,0) -- (6.01,-3) -- (3.01,-3) -- cycle;
\draw (4.51,-1.5) node[text centered,text width=3cm]{\texttt{cellule1}\\de\\coordonnées\\\texttt{(c1\_lig,c1\_col)}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Pour créer un labyrinthe, on utilise la méthode \og diviser pour régner\fg\ en appliquant récursivement l'algorithme \texttt{creer\_labyrinthe} sur des sous-grilles obtenues en coupant la grille en deux puis en reliant les deux sous-labyrinthes en créant un passage entre eux.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (4,0);
\draw (0,-0.5) -- (4,-0.5);
\draw (0,-1) -- (4,-1);
\draw (0,-1.5) -- (4,-1.5);
\draw (0,-2) -- (4,-2);
\draw (0,-2.5) -- (4,-2.5);
\draw (0,-3) -- (4,-3);
\draw (0,0) -- (0,-3);
\draw (0.5,0) -- (0.5,-3);
\draw (1,0) -- (1,-3);
\draw (1.5,0) -- (1.5,-3);
\draw (2,0) -- (2,-3);
\draw (2.5,0) -- (2.5,-3);
\draw (3,0) -- (3,-3);
\draw (3.5,0) -- (3.5,-3);
\draw (4,0) -- (4,-3);
\draw[line width=1.5pt] (2.5,0.25) -- (2.5,-3.25);
\draw (2,0.5) node{\textbf{Coupe}};
\draw (6,0) -- (10,0);
\draw (7,-0.5) -- (7.5,-0.5); \draw (8,-0.5) -- (9,-0.5);
\draw (6,-1) -- (6.5,-1); \draw (7,-1) -- (8.5,-1); \draw (9,-1) -- (10,-1);
\draw (7,-1.5) -- (8.5,-1.5);
\draw (7,-2) -- (7.5,-2); \draw (8,-2) -- (8.5,-2); \draw (9,-2) -- (9.5,-2);
\draw (6.5,-2.5) -- (7,-2.5); \draw (7.5,-2.5) -- (8,-2.5); \draw (8.5,-2.5) -- (9.5,-2.5);
\draw (6,-3) -- (10,-3);
\draw (6,0) -- (6,-3);
\draw (6.5,-0.5) -- (6.5,-1); \draw (6.5,-1.5) -- (6.5,-3);
\draw (7,-0.5) -- (7,-1); \draw (7,-1.5) -- (7,-2);
\draw (7.5,-2) -- (7.5,-2.5);
\draw (8.5,0) -- (8.5,-3);
\draw (9,-1) -- (9,-1.5); \draw (9,-2) -- (9,-2.5);
\draw (9.5,-0.5) -- (9.5,-1); \draw (9.5,-1.5) -- (9.5,-2);
\draw (10,0) -- (10,-3);
\draw[line width=1.5pt] (8.5,0) -- (8.5,-3);
\draw (8,0.5) node[text centered,text width=4cm]{\textbf{Appel récursif de}\\\textbf{\texttt{creer\_labyrinthe}}};
\draw (12,0) -- (16,0);
\draw (13,-0.5) -- (13.5,-0.5); \draw (14,-0.5) -- (15,-0.5);
\draw (12,-1) -- (12.5,-1); \draw (13,-1) -- (14.5,-1); \draw (15,-1) -- (16,-1);
\draw (13,-1.5) -- (14.5,-1.5);
\draw (13,-2) -- (13.5,-2); \draw (14,-2) -- (14.5,-2); \draw (15,-2) -- (15.5,-2);
\draw (12.5,-2.5) -- (13,-2.5); \draw (13.5,-2.5) -- (14,-2.5); \draw (14.5,-2.5) -- (15.5,-2.5);
\draw (12,-3) -- (16,-3);
\draw (12,0) -- (12,-3);
\draw (12.5,-0.5) -- (12.5,-1); \draw (12.5,-1.5) -- (12.5,-3);
\draw (13,-0.5) -- (13,-1); \draw (13,-1.5) -- (13,-2);
\draw (13.5,-2) -- (13.5,-2.5);
\draw (14.5,0) -- (14.5,-3);
\draw (15,-1) -- (15,-1.5); \draw (15,-2) -- (15,-2.5);
\draw (15.5,-0.5) -- (15.5,-1); \draw (15.5,-1.5) -- (15.5,-2);
\draw (16,0) -- (16,-3);
\draw[line width=1.5pt] (14.5,0) -- (14.5,-2); \draw[line width=1.5pt] (14.5,-2.5) -- (14.5,-3);
\draw (14,0.5) node{\textbf{Ouverture d'un passage}};
\draw (5,-1.5) node{\Large$\Longrightarrow$}; \draw (11,-1.5) node{\Large$\Longrightarrow$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
La méthode \texttt{creer\_labyrinthe} permet, à partir d'une grille, de créer un labyrinthe de hauteur \texttt{haut} et de longueur \texttt{long} dont la cellule en haut à gauche est de coordonnées \texttt{(ligne, colonne)}.\\
Le cas de base correspond à la situation où la grille est de hauteur $1$ ou de largeur $1$.\\
Il suffit alors de supprimer tous les murs intérieurs de la grille.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (2,0) -- (2,-0.5) -- (0,-0.5) -- cycle;
\draw (0.5,0) -- (0.5,-0.5); \draw (1,0) -- (1,-0.5); \draw (1.5,0) -- (1.5,-0.5);
\draw (4,0) -- (6,0) -- (6,-0.5) -- (4,-0.5) -- cycle;
\draw (3,-1.5) node[text centered,text width=6cm]{\textbf{Exemple avec}\\\textbf{\texttt{haut = 1} et \texttt{long = 4}}};
\draw (3,-0.25) node{\Large$\Rightarrow$};
\draw (10,0.75) -- (10.5,0.75) -- (10.5,-1.25) -- (10,-1.25) -- cycle;
\draw (10,0.25) -- (10.5,0.25); \draw (10,-0.25) -- (10.5,-0.25); \draw (10,-0.75) -- (10.5,-0.75);
\draw (11.5,-0.25) node{\Large$\Rightarrow$};
\draw (12.5,0.75) -- (13,0.75) -- (13,-1.25) -- (12.5,-1.25) -- cycle;
\draw (11.5,-2.25) node[text centered,text width=4cm]{\textbf{Exemple avec}\\\textbf{\texttt{haut = 4} et \texttt{long = 1}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter sur la copie les lignes 2 à 7 de la méthode \texttt{creer\_labyrinthe} traitant le cas de base.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo5-5}
\begin{enumerate}[resume]
\item Dans cette question, on considère une grille de hauteur \texttt{haut = 4} et de longueur \texttt{long = 8} dont chaque cellule possède tous ses murs.\\
On fixe les deux contraintes supplémentaires suivantes sur la méthode \texttt{creer\_labyrinthe} :
\itemizeb{\item Si \texttt{haut $\geq$ long}, on coupe horizontalement la grille en deux sous-labyrinthes de même dimension.
\item Si \texttt{haut < long}, on coupe verticalement la grille en deux sous-labyrinthes de même dimension.}
L'ouverture du passage entre les deux sous-labyrinthes se fait le plus au Nord pour une coupe verticale et le plus à l'Ouest pour une coupe horizontale.\\\\
Dessiner le labyrinthe obtenu suite à l'exécution complète de l'algorithme \texttt{creer\_labyrinthe} sur cette grille.
\end{enumerate}}

\end{document}